﻿% !TEX encoding = UTF-8

\makecapitolo
{Carlo Toffalori - Università di Camerino}
{Blaise Pascal tra infiniti e infinitesimi}
{Presentiamo i contributi di Pascal agli albori del calcolo infinitesimale e
il suo uso degli indivisibili. 
Ma discutiamo anche il Pascal scrittore e pensatore, “poeta perduto nel 
tempo e nello spazio”, e le sue riflessioni sulla condizione 
dell'uomo, equidistante tra l'infinito e l'infinitesimale. 
Commentiamo i paragoni matematici “non standard” da lui impiegati.
}

\section{Infinito. Niente}
Nelle scuole secondarie, Pascal s'affaccia soprattutto nelle lezioni di 
filosofia, forse anche in fisica, raramente a matematica. Si propone dunque 
agli studenti sì nelle vesti di pensatore, ma principalmente come testimone 
smarrito della piccolezza dell'uomo di fronte all'universo: “\emph{un poeta 
perduto nel tempo e nello spazio}” lo definisce Jorge Luis Borges in 
\cite[\emph{La sfera di Pascal}]{Bo}. 

Eppure Blaise Pascal (1623-1662) fu un grande matematico, e anzi un genio 
precoce, “\emph{nato per trovare le scienze più che per apprenderle}” – secondo 
l'elogio di un suo contemporaneo. Del resto, stando al racconto della 
sorella Gilberte \cite[pp.~1057-1058]{Pe}, appena dodicenne riscoprì da solo 
tutta la geometria di Euclide “\emph{fino alla trentaduesima proposizione del 
primo libro}”. 
Infatti il padre Étienne, pur “\emph{versato nelle matematiche}”, volle 
tuttavia 
proporgliele con moderazione, a piccole dosi, per lasciare spazio 
all'apprendimento delle altre discipline, e arrivò al punto di 
proibirgliene temporaneamente lo studio. Ma il figlio aggirò il divieto nel 
modo sopra riferito, ricostruendo da solo le teorie che gli si impediva di 
imparare e suscitando alla fine l'ammirazione del genitore. 
È poi interessante ricordare, sempre dalla cronaca di Gilberte, il modo in 
cui Étienne definì la matematica a Blaise che glielo domandava, e cioè come 
“\emph{il mezzo per fare delle figure esatte e per trovare le proporzioni che 
queste hanno tra loro}”: una visione certamente corrispondente allo spirito 
dei tempi, e decisamente orientata a identificare matematica e geometria.
  \begin{minipage}[]{.58\textwidth}
\begin{inaccessibleblock}
  [Statua di Pascal al Louvre]
     \begin{center}
\includegraphics[scale=0.18]{chap/01_interventi/09_toffalori/pascal.jpg}
      \footnotesize{\\Statua di Pascal al Louvre\\
(Questa e le prossime immagini sono prese da: 
\url{commons.wikimedia.org/})}
    \end{center}
\vspace{2mm}
\end{inaccessibleblock}
 \end{minipage} 
  \hfill
 \begin{minipage}[]{.40\textwidth}
Étienne Pascal frequentava il circolo di Marin Mersenne, che era allora il 
centro della matematica parigina e probabilmente europea, e vi introdusse 
il figlio, che conobbe così i temi principali della ricerca dell'epoca e 
seppe 
aggiungervi, nell'arco fugace della sua esistenza, contributi fondamentali, 
dalla geometria proiettiva al calcolo combinatorio, dagli albori del 
calcolo delle probabilità a quelli del calcolo infinitesimale e integrale. 
Anzi, nel 1658 Pascal si sentì di competere con i principali matematici del 
continente su problemi di quadratura, cubatura e centri di gravità della 
cicloide e li sfidò a ritrovare o superare i risultati da lui stesso 
raggiunti. Tratteremo tra poco della vicenda. Non va però scordato che 
Pascal fu a suo modo un brillante \\[-2mm]
\end{minipage}
ingegnere, inventore e promotore, ancora in giovanissima età, 
della macchina 
calcolatrice, la \emph{pascalina}, che da lui prende nome. Pure alla fisica 
diede i contributi profondi che si accennavano, in particolare nella 
discussione sulla natura del vuoto, che anche grazie a lui e ai suoi 
esperimenti trovò finalmente spiegazioni razionali. In idrostatica poi si 
insegna e si impara ancora oggi il \emph{principio di Pascal} secondo cui un 
aumento di pressione in un punto della superficie di un fluido contenuto in un
recipiente si trasmette all'intera superficie con uguale intensità e sempre 
perpendicolarmente alla parete. 

Tuttavia, come Borges giustamente rileva, non alla sola dimensione di 
scienziato si confina la parabola umana di Pascal, il quale fu anche, se 
non poeta in senso stretto, certo scrittore e filosofo, e poi ancora uomo 
di fede e instancabile apologeta del cattolicesimo. Si parla a questo 
proposito di una sua “\emph{prima conversione}”, seguita nel 1646 all'incontro 
con la comunità dell'abbazia di Port-Royal, fortemente ispirata dal pensiero di
S. Agostino ma anche influenzata dalle dottrine del vescovo olandese 
Giansenio – Cornelius Otto Jansen (1585-1638) – che erano invece mal accette 
ai Gesuiti e furono, almeno in parte, dichiarate eretiche. 

Una “\emph{seconda conversione}” seguì, intensa, tormentata e drammatica, nella 
notte tra il 23 e il 24 novembre 1654, testimoniata dalle frasi vibranti 
del frammento del \emph{Memoriale} \cite[pp.~846-849]{Pa1}, quasi il racconto 
di un'estasi. C'è allora chi, in modo forse semplicistico, distingue nella vita
di Pascal una prima parte dedicata alla scienza e al progresso, e una 
seconda interamente votata alla fede, e offuscata dalla fede. Si fissa come 
confine tra i due periodi proprio la notte del Memoriale, collegando anzi 
quell'improvvisa illuminazione a un incidente con la carrozza su un ponte 
della Senna, da cui Pascal era uscito miracolosamente illeso, più o meno 
nella stessa epoca – ma la veridicità dell'episodio è discussa. 

Si sottolinea poi la salute cagionevole di Pascal, afflitto per gran parte 
dell'esistenza da gravi emicranie e dolori di stomaco, e si motiva così la 
sua svolta religiosa, come ricerca di consolazione ai suoi malanni fisici. 
E ancora: a proposito del capolavoro letterario e filosofico di Blaise, i 
\emph{Pensieri} \cite{Pa1} – un manoscritto di “\emph{memorabili frammenti}”, 
“\emph{labirinto e abisso}” di “\emph{cancellazioni}” ed “\emph{esitazioni}” 
(ancora \cite{Bo}) – se ne contesta più o meno sommessamente la reale 
paternità, ritenendoli solo una raccolta postuma e arbitraria operata da amici.
Al riguardo, però, bisognerebbe tener pure conto dell'attenzione che un 
pensatore come Voltaire (1694-1778), opposto a Pascal per convinzioni, 
riservò proprio ai \emph{Pensieri} a distanza di pochi decenni, sia pure per 
contestarne varie affermazioni (nella venticinquesima e ultima delle 
sue \emph{Lettere filosofiche} \cite{Vo}). Tra parentesi: può colpire che 
l'altro capolavoro letterario di Pascal, le \emph{Lettere provinciali} 
\cite{Pa3} – una critica lucida e razionale, talora ironica e sempre puntigliosa 
delle ipocrisie dei Gesuiti, in difesa della comunità di Port Royal – sembri 
anticipare per molti versi proprio lo spirito e lo stile di Voltaire. 

Quanto alla presunta doppia vita di Pascal, matematico e “\emph{poeta}”, non so 
quanto sia fondata una simile scissione: non si può sezionare un'esistenza e 
un individuo in base a ciò che ci aggrada o non ci aggrada. Ogni uomo è un 
mistero, e neppure Pascal fa eccezione, proprio a ragione delle sue malattie 
e delle sue crisi esistenziali, oltre che del suo genio scientifico. E del 
resto, se è doveroso riconoscere che i \emph{Pensieri} ripetutamente 
sottolineano 
la vanità delle scienze e i limiti della ragione, bisogna pur prendere atto 
che la prima vita di Pascal, quella di matematico, proseguì in modo 
eccellente ben oltre la notte del \emph{Memoriale}, e produsse ancora 
fondamentali 
contributi, incluse le ricerche suddette sulla cicloide. Né è giusto 
dimenticare quelle righe della diciottesima lettera provinciale \cite
[p.~304]{Pa2} in cui Pascal tiene a distinguere, in fatto di fede, dogmi e 
``\emph{fatti particolari}'', osservando che, per quanto attiene ai secondi, 
la chiarezza 
della ragione debba prevalere sulla rigidità aprioristica di un'autorità, 
quella dei teologi, che è sì grande, ma in proposito non infallibile. Come 
pure è opportuno ricordare, sempre nella stessa lettera e sempre nello 
stesso ordine di idee, le righe a sostegno di Galileo, contro “\emph{quel 
decreto 
di Roma che condannava la sua opinione intorno al movimento della terra}”:
“\emph{[n]on sarà questo a provare che la terra è immobile; e se si avessero 
osservazioni costanti che provassero che è essa a girare, tutti gli uomini 
messi assieme non le impedirebbero di girare, né potrebbero impedire a se 
stessi di girare con lei}”.

Nella polemica appassionata delle \emph{Lettere Provinciali}, così come nel 
groviglio sconfinato dei \emph{Pensieri}, Pascal si rivela sempre scrittore 
limpido, chiaro, nitido, direi \emph{euclideo}. Tale si manifesta pure nei suoi 
lavori di matematica, tanto più se rapportati alla sua epoca. 

Nella gran varietà delle sue opere si distinguono allora almeno due 
itinerari che conducono all'infinito e all'infinitesimo. Il primo, 
matematico, si riferisce alla nascita del calcolo integrale e ai contributi 
brillantissimi che Pascal diede allo sviluppo e alle applicazioni della 
dottrina degli indivisibili. Un apporto per certi versi gracile, solo 
abbozzato, appunto perché la scienza degli infinitesimi era ancora da 
svezzare, bisognosa della prima sistemazione che Newton e Leibniz poi le 
fornirono. Eppure, come presto vedremo, un apporto apprezzato e lodato. 

L'altro itinerario, religioso, nasce dallo stupore attonito di chi, uomo e 
quindi essere finito, si trova immerso e forse sperduto tra l'infinità del 
tutto e l'antitesi del nulla. “\emph{Infinito. Niente}” è appunto l'incipit 
memorabile di uno dei pensieri più famosi, quello così detto della 
\emph{Scommessa} \cite[p.~413]{Pa1}.
Ebbene, talora il Pascal matematico suggerisce allo smarrito uomo di fede, 
se non certezze, almeno termini appropriati di paragone, così che 
indivisibili, infiniti e infinitesimi ricorrono con la loro aritmetica anche 
nei \emph{Pensieri} più intimi, tormentati e profondi. 

Dell'uno e dell'altro aspetto discuteremo nei due capitoli che compongono 
questa nota, confidando che il nostro esame aiuti ad approfondire la 
conoscenza di una figura così complessa e fascinosa, e magari consenta nella 
scuola secondaria attività comuni tra studenti e docenti di matematica e 
filosofia, anche nell'ottica, perché no?, dell'analisi non standard.

\section{Indivisibili}

Si diceva dell'interesse del giovane Pascal per la geometria proiettiva 
appena inaugurata da Gerard Desargues (1591-1661), in cui l'infinito si 
manifesta attraverso i punti impropri delle rette piane. \\
\begin{inaccessibleblock}
  [esamisti]
  \begin{minipage}[]{.45\textwidth}
  Pascal diede subito il suo contributo, dimostrando ad appena sedici anni il
  così detto \emph{teorema dell'esagramma mistico}, secondo il quale, in un 
  esagono del piano proiettivo, se i vertici giacciono tutti su una stessa 
  conica, allora i punti di incontro delle tre coppie di lati opposti, o meglio
  dei loro prolungamenti, sono tra loro allineati. Si noti che il teorema vale 
  anche quando i lati opposti sono paralleli e dunque il loro punto di 
  intersezione è improprio. 
 \end{minipage} 
  \hfill
 \begin{minipage}[]{.5\textwidth}
 \begin{center} 
      \includegraphics[scale=0.06]{chap/01_interventi/09_toffalori/esamisti}
      \par \footnotesize Teorema dell'esagramma mistico.\par
    \end{center}
 \end{minipage}
\end{inaccessibleblock}
\label{}
\vspace{.8em}
Il risultato si trova nell'\emph{Essai pour le coniques et generation des sections coniques}, pubblicato nel 1640.\footnote{
  Per tutti i lavori di Pascal, e in particolare per quelli di matematica, 
  rimandiamo alla raccolta completa delle sue opere \cite{Pa}.}
Alle coniche Pascal avrebbe dedicato alcuni anni dopo, nel 1648, 
un trattato, intitolato appunto \emph{Traité des coniques}, che purtroppo è 
andato perduto.       
Quanto ai contributi al nascente calcolo infinitesimale e integrale, si 
ritiene che i principali si trovino in una serie di trattati collegati alla 
cicloide e pubblicati nel 1659 sotto forma di lettera al collega matematico 
Pierre de Carcavi (1606/7-1665). Pascal la firma con lo pseudonimo di Amos 
Dettonville.\footnote{
Il quale è a sua volta l'anagramma del nome fittizio, Lovis de Montalte, che 
Pascal aveva scelto per l'autore delle \emph{Lettere Provinciali}.}
Ma prima di approfondire questo suo apporto, conviene che lo collochiamo 
brevissimamente all'interno della storia del calcolo infinitesimale 
dall'antichità al Seicento, in riferimento a due suoi momenti fondamentali: 
prima Archimede e la quadratura della parabola, e poi Cavalieri e la teoria 
degli indivisibili (per un panorama più vasto e approfondito rimandiamo a 
\cite{Ba}, \cite{Gi1}, \cite{Lo}, \cite{PaRo}, \cite{WrGa}). 

Leggiamo allora che un qualche uso intuitivo degli infinitesimi si 
incontra già nell'antica geometria greca. Era destinato a scomparire per 
l'autorevolezza del dettato aristotelico, che escludeva nella ricerca 
scientifica un infinito puramente attuale. 
È tuttavia interessante confrontare due passi degli \emph{Elementi} di Euclide,
\begin{itemize}
 \item la Definizione 4 del Libro V, che chiama \emph{commensurabili} due 
grandezze che “\emph{sono in grado, se moltiplicate, di superarsi}”, e quindi 
sembra sottoscrivere implicitamente il punto di vista archimedeo;\footnote{
Mi riferisco al \emph{principio di Archimede} secondo cui, fissate due 
grandezze omogenee, c'è sempre un multiplo della minore che supera la maggiore.}
 \item la Proposizione 16 del libro III, che considera il cosiddetto 
\emph{angolo 
di contingenza}, cioè uno degli angoli curvilinei formati da una 
circonferenza con la tangente in un suo punto, e rileva (forse in 
un'aggiunta solo spuria) che esso è maggiore dell'angolo nullo e tuttavia 
minore di tutti gli angoli (sottomultipli compresi) racchiusi tra la 
circonferenza stessa e una secante passante in P.
\end{itemize}

Del resto, agli infinitesimi ricorre pure Archimede in alcune sue famose 
trattazioni, per esempio nel calcolo dell'area di un segmento parabolico, 
che egli prova uguale ai 4/3 di quella del triangolo con la stessa base e 
la stessa altezza. 
Il matematico di Siracusa ne dà una dimostrazione con la tecnica di 
esaustione nell'opera \emph{Quadratura della parabola}, ma ci propone nel 
\emph{Metodo} un altro approccio, non quella che si definirebbe una prova
matematica rigorosa, e tuttavia un ragionamento ingegnoso e fascinoso, un 
gioco mirabile di pesi e baricentri. 
Archimede immagina infatti una bilancia, e un segmento parabolico appeso 
all'estremo di uno dei bracci. Prova poi che, per equilibrare il suo peso, 
occorre sospendere dall'altra parte del fulcro un triangolo quadruplo di 
quello considerato, suddiviso però in fibre di ampiezza appunto 
infinitesima, cioè in rettangolini filiformi, ciascuno appeso per il suo 
vertice superiore lungo il secondo braccio. 

  \begin{minipage}[]{.6\textwidth}
     \begin{center} 
\begin{inaccessibleblock}
  [Segmento parabolico e triangolo inscritto]
      \includegraphics[scale=0.28]{chap/01_interventi/09_toffalori/segpar}
      \par \footnotesize Segmento parabolico e triangolo inscritto\par
\end{inaccessibleblock}
    \end{center}
 \end{minipage} 
  \hfill
 \begin{minipage}[]{.35\textwidth}
Come dire che l'intero triangolo è agganciato a un terzo di questo braccio, 
in corrispondenza del baricentro – si assume infatti che il peso sia 
uniformemente distribuito su tutta la superficie. Dalle leggi sulle 
leve deriva allora che il peso del segmento parabolico è 4/3 di quello del 
triangolo più piccolo di partenza, e la stessa relazione si trasmette 
allora alle aree.
 \end{minipage}

\vspace{.3em}
Passiamo adesso da Archimede al Seicento, e specificamente a Bonaventura 
Cavalieri (1598-1647) e ai suoi indivisibili – un concetto che riprende ed 
estende l'intuizione di Archimede. Infatti gli indivisibili sono intesi da 
Cavalieri, nel caso di una superficie piana limitata quale potrebbe essere 
un segmento parabolico, come corde staccate sulla superficie stessa da un 
fascio di rette parallele che la interseca. 
Nello spazio tridimensionale, poi, gli indivisibili si immaginano ancora 
come sezioni, ma stavolta come superfici staccate in un solido da un fascio 
di piani paralleli che lo attraversa. 
Si noti che allora, per una fissata dimensione  (2 per il piano, 3 per lo 
spazio), gli indivisibili secondo Cavalieri hanno dimensione immediatamente 
inferiore.  In questo senso si possono vedere come infinitesimi geometrici 
nello spazio che li accoglie.

Il \emph{principio di Cavalieri} sostiene nel caso del piano che, se un fascio 
di rette parallele di una data direzione intercetta su due superfici limitate 
corde a due a due uguali, allora le aree di quelle superfici sono uguali; se 
poi corde corrispondenti hanno un rapporto costante, quel rapporto è lo 
stesso che intercorre tra le aree. Un'analoga proposizione si enuncia in 
dimensione 3 per i volumi.

L'idea degli indivisibili, quando comparve, fu variamente accolta e da 
taluni perfino contestata. Ma impiegandola lo stesso Cavalieri e altri 
matematici del tempo giunsero a calcolare una gran varietà di aree e volumi.
 Contributi all'argomento vennero anche dalla Francia, in particolare da 
Gilles Personne de Roberval (1602-1675), che intorno al 1634 applicò 
il metodo alla quadratura della cicloide – che è la curva descritta da un 
punto di una ruota di bicicletta in movimento, dunque di una circonferenza 
che rotola su una retta. Su sollecitazione di Mersenne, Roberval 
\begin{inaccessibleblock}
  [Pascal]
% \begin{minipage}[]{.35\textwidth}
%  \end{minipage} 
%   \hfill
%  \begin{minipage}[]{.6\textwidth}
     \begin{center} 
      \includegraphics[scale=0.2]{chap/01_interventi/09_toffalori/cicloide}
      \par \footnotesize Cicloide \par
    \end{center}
%  \end{minipage}
\end{inaccessibleblock}
\label{}
considerò la superficie 
racchiusa tra questa traiettoria e la retta di base quando il punto sulla 
circonferenza compie un giro completo, e provò che la sua area è il triplo 
di quella del cerchio interno alla circonferenza stessa. Si interessò poi 
anche al calcolo della tangente alla cicloide in un suo punto arbitrario.

Giungiamo così a Pascal, che pure impiegò gli indivisibili nell'ambito 
geometrico, per il calcolo di aree, volumi e baricentri. 
Una premessa doverosa: è assurdo, o per lo meno prematuro domandarsi se 
Pascal fu matematico non standard. Lo ribadiamo: al suo tempo il calcolo 
infinitesimale era ancora in attesa di una sistemazione organica. 
Dunque i contributi pascaliani furono solo “\emph{frammenti}”, germi da 
sviluppare e collegare in una teoria generale. Ciò non toglie che furono 
brillanti, originali, magistrali, tali da meritarsi negli anni successivi gli 
elogi illustri e autorevoli già menzionati. Anzitutto quello di D'Alembert, che
non si perita di definirli un ponte tra Archimede e Newton. Soprattutto quello
di Leibniz che, in varie lettere (citate in \cite{Ge2}), riconosce al matematico
francese il merito di averlo introdotto al metodo degli indivisibili e ispirato nell'elaborazione del suo calcolo infinitesimale.

Come si diceva, l'apporto di Pascal si concentra nella lettera a Carcavi e 
tratta principalmente la cicloide – il calcolo di aree, volumi e baricentri 
di segmenti da essa sottesi. 
Pascal giunse in merito, come pure accennato, a sfidare i suoi contemporanei 
matematici di tutta Europa, bandendo due premi per le soluzioni più geniali 
ed efficaci. Non risulta però che i riconoscimenti vennero mai assegnati. 
Pascal ritenne quindi il suo approccio superiore, e di lì a poco provvide 
appunto a pubblicarlo. Vanità, forse, e stima esagerata di se stesso? C'è 
però da osservare che David Hilbert si riferì con tutta probabilità a questo 
episodio, e quindi alla cicloide, quando nel 1900, all'inizio del famoso 
saggio \emph{Problemi matematici} \cite{Hi}, annoverò Pascal, come del resto 
Mersenne, tra quei matematici che avevano saputo presentare agli 
“\emph{eminenti}” colleghi del loro tempo una questione sulla quale, 
“\emph{quasi come su una pietra di paragone, essi [potessero] valutare la bontà
dei loro metodi e misurare le proprie forze}”.

Passiamo all'uso degli indivisibili da parte di Pascal. Ecco al riguardo il 
suo stesso commento (estratto dalla lettera a Carcavi, per la precisione 
dal \emph{Traitté des sinus du quart de cercle}):
\begin{quoting}
 “\emph{Non ho nessuna difficoltà a usare in questo linguaggio degli 
indivisibili la somma di linee o di piani, così quando per esempio considererò 
il diametro di un semicerchio suddiviso in un numero indefinito di parti uguali 
[\dots] non avrò difficoltà a usare l'espressione: la somma di un numero 
indefinito di rettangoli formati da ogni ordinata con piccole porzioni 
uguali di diametro, la cui somma è certo un piano che non differisce 
dall'area del semicerchio se non di una quantità minore di qualsiasi altra 
data.}” 
\end{quoting}
Non è chiarissimo se, così scrivendo, Pascal sottoscriva o meno l'idea di 
un infinito e di un infinitesimo attuali. La questione è controversa. C'è 
chi pensa di no, ritenendo che l'aggettivo \emph{indefinito} indichi un valore 
grande a piacere, ma finito, dunque un infinito solo potenziale, accostato 
poi col metodo dell'esaustione. 
Ma c'è anche chi afferma autorevolmente il contrario: \cite{Ge2} sostiene che 
Pascal, e Roberval prima di lui, introdussero in geometria l'infinito e 
l'infinitamente piccolo.

Una novità rilevante rispetto a Cavalieri consiste in questo: sia Pascal 
che Roberval sembrano concepire gli indivisibili, per esempio quelli nel 
piano, non più come corde, ma come rettangoli in cui una delle due 
dimensioni è, appunto, infinitesima, dunque come oggetti che condividono la 
stessa dimensione dell'universo in cui si trovano. 
Non che Pascal riesca a esprimere questa intuizione in modo compiuto. 
Ma l'idea che ogni corda si possa pensare come un rettangolo traspare dai 
suoi scritti, a cominciare proprio dalla citazione precedente.

Illuminante in proposito è un'altra parte della lettera a Carcavi, il 
\emph{Traitté des trilignes rectangles et de leur onglets}. Pascal vi considera
i così detti trilinei (\emph{trilignes}), cioè quelle figure piane limitate 
racchiuse da due semirette perpendicolari in un'origine comune – diciamo i 
semiassi positivi di ascisse e ordinate in un piano cartesiano ortogonale – e 
da una curva che attraversa queste semirette. Per il calcolo dell'area della
superficie interna, Pascal provvede a suddividere la base o l'altezza del 
trilineo, o addirittura l'arco stesso della curva, in porzioni minuscole 
(infinitesime) di uguale lunghezza, riferendosi poi ai rettangolini che 
conseguentemente se ne ricavano. Si noti che, quando la suddivisione avviene 
lungo l'arco, allora la lunghezza del lato infinitesimo di questi rettangolini 
non si conserva costante, ma varia in ragione dell'inclinazione della curva – 
circostanza che ribadisce la caratteristica di infinitesimo geometrico che 
gli indivisibili vengono ad assumere. 

Per chi è rimasto incuriosito dall'altro termine presente nel titolo di 
Pascal – \emph{onglets},  cioè unghie – aggiungiamo che queste si ottengono 
elevando su un trilineo un solido perpendicolare al piano del trilineo 
stesso, e tagliandolo poi con un piano passante per uno dei lati rettilinei 
di base. La porzione che si ricava tra il trilineo e questa sezione ha la 
forma di uno zoccolo, volendo di un'unghia, e da questo deriva il suo nome. 
Pascal si interessa qui, naturalmente, anche al calcolo del volume.

I metodi da lui impiegati riprendono l'idea di Archimede per la quadratura 
della parabola, dunque bilance e baricentri, ma introducono qualche novità: 
per esempio, prevedono la somma di pesi differenti distribuiti in punti 
diversi del braccio \cite[p.~532]{Ge2}. Per le relative computazioni Pascal si 
affida al calcolo combinatorio, nello specifico alle somme triangolari e 
piramidali. 

Per accennare brevemente questo argomento, conviene che adottiamo una 
terminologia moderna e consideriamo una curva piana che sia il grafico di 
una funzione \(y=f(x)\) (rispetto a un fissato sistema di riferimento 
cartesiano ortogonale). In corrispondenza a una partizione in  parti uguali 
dell'intervallo in cui l'ascissa  è definita, si considerano allora
\begin{itemize}[nosep]
 \item la \emph{somma semplice} \(\sum_{i=1}^n f(i)\), che si assume 
   approssimare l'area sottesa dalla curva,
 \item \emph{la somma triangolare} \(\sum_{i=1}^n if(i)= 
\sum_{i=1}^n\sum_{j=1}^i f(j)\), che rappresenta invece, in quanto somma di 
  aree piane, la stima per difetto del volume di un solido di rotazione,
  \item addirittura la \emph{somma piramidale} \(\sum_{i=1}^n i^2 f(i)\), che 
si collega allora a una quarta dimensione da cui, parole testuali di Pascal,
“\emph{non si deve essere spaventati}”: così in \emph{Potestatum Numericarum 
Summa}, trattato che però risale presumibilmente al 1654.
\end{itemize}
C'è da aggiungere che alcuni dei risultati ottenuti da Pascal presagiscono 
l'integrazione per parti. La sua “\emph{somma dei seni}” corrisponde in forma 
moderna, per un cerchio raggio  passante per l'origine e per il punto \((0,r)\),
al calcolo dell'integrale \(\int_0^{2r}\sqrt{2rx-x^2}dx\). 

Al contrario, Pascal non si occupò mai del problema della tangente a una 
curva, che in quella stessa epoca appassionava Cartesio, Fermat, Roberval e 
altri. Va tuttavia rilevato come, nel già citato \emph{Traitté des sinus du 
quart de cercle}, Pascal anticipi quel \emph{triangolo caratteristico} che sarà
poi ripreso e sviluppato da Leibniz. Si tratta di figura familiare a chi oggi 
studia il calcolo differenziale: nella terminologia moderna, in riferimento 
alla curva \(y=f(x)\)  e a un suo punto $A$, costituisce il triangolo rettangolo
che ha i cateti paralleli agli assi cartesiani e per ipotenusa un segmento 
infinitesimo di tangente intorno ad $A$. Pascal l'usò per altri scopi, ma per 
l'appunto non per la tangente, tanto che Leibniz stesso lo rimproverò a 
posteriori di aver avuto “\emph{una benda sugli occhi}” per non essersi accorto
di questa possibile applicazione. Del resto Pascal sembrò trascurare pure l'algebra e non preoccuparsi gran 
che della rappresentazione algebrica delle curve, che Cartesio aveva da 
poco intrapreso. 

\section{L'uomo: universo e atomo}

Di indivisibili Pascal tratta anche in opere che potremmo definire saggi di 
filosofia della matematica, come \cite{Pa2}. C'è però un altro infinito 
extra-matematico che lo attrae e inquieta, e occupa gran parte dei 
\emph{Pensieri} \cite{Pa1}: è quello trascendente della fede. 

In verità in quella sconfinata raccolta troviamo tutto e il contrario di 
tutto, o meglio opinioni talora contrastanti, frutto verosimile degli sbalzi 
di umore o dell'evoluzione delle riflessioni dell'autore. Non manca allora 
qualche elogio alla matematica. Per esempio il pensiero 586 \cite[p.~623]{Pa1}
\footnote{Per la numerazione dei \emph{Pensieri} seguiamo la prima delle due 
adottate in \cite{Pa1}, quella di Léon Brunschwicg. 
Il riferimento a \cite{Pa1} è 
implicito per tutte le citazioni che seguono, salvo avviso contrario.} 
osserva che, “\emph{come si dice bellezza poetica, si dovrebbe anche dire 
bellezza geometrica}”, dunque matematica, che anziché nei versi e nei 
sentimenti si realizza nelle “\emph{prove}”, cioè nelle dimostrazioni. 
Ma poi negli stessi \emph{Pensieri} (694, p.~675) si soggiunge che la 
matematica, pur rispettabile per l'ordine che manifesta, è tuttavia “
\emph{inutile con tutta la sua profondità}”. 
E ancora, stavolta ne \emph{Lo spirito geometrico} 
(\cite[pp.~102-103]{Pa2}), si contestano “\emph{i barbara e baralipton}”, 
cioè gli schemi sillogistici della logica medievale, e si auspica piuttosto 
un ragionamento limpido e diretto. 
“\emph{Non bisogna agghindare lo spirito}”, ammonisce Pascal: “\emph{[o]dio 
le parole gonfie}”. 

Coerentemente, nel pensiero 511, p.~577, Pascal separa “\emph{due tipi di 
ingegno}”, 
\begin{itemize}[nosep]
 \item uno che “\emph{penetra vivamente e profondamente le conseguenze dei 
principi}”, ed è “\emph{lo spirito di giustezza}”;
 \item l'altro che “\emph{comprende un gran numero di principi senza 
confonderli}”, ed è “\emph{lo spirito di geometria}”.
\end{itemize}

Il secondo si può quindi identificare con l'approccio matematico e agisce 
in “\emph{ampiezza}”, mentre il primo procede in “\emph{forza e rigore di 
intelletto}”. 

La distinzione ritorna in forma più estesa nel successivo famosissimo 
pensiero 512, pp. 577-581, che del resto si intitola espressamente 
“\emph{Differenza tra lo spirito di geometria e lo spirito di finezza}”. L'uno, 
quello dunque della matematica, ragiona, cataloga, classifica, ma opera in 
modo talora grossolano. L'altro è invece più duttile e sottile e sa 
districarsi, 
talvolta con un 
semplice sguardo, perfino nei casi più “\emph{delicat[i] e numeros[i]}”. 

Annota Pascal che “\emph{è raro che i geometri siano sottili e i sottili 
geometri}”. I primi tendono infatti a inventariare senza finezza, mentre i 
secondi difettano dell'abitudine a ragionare in dettaglio. Non che la 
combinazione delle due qualità sia vietata: di per sé anche la matematica 
può, e anzi deve, sperimentare la sottigliezza e la profondità, senza 
ridursi a mera elaborazione di principi, definizioni, assiomi e teoremi. 
Tuttavia, lasciate da sole, la pura ragione e la matematica che la esercita 
manifestano i loro limiti. 
Se dunque Pascal mette opportunamente in guarda dal duplice eccesso di 
“\emph{escludere la ragione, ammettere solo la ragione}” (183, p.~247), poi 
tuttavia sostiene che “\emph{[l]'ultimo passo della ragione è il riconoscere 
che vi sono un'infinità di cose che la superano}” (188, p.~247). L'aforisma è 
famoso e controverso. Non l'interpreterei però soltanto come il ripudio della 
razionalità e il riparo nel conforto della fede. L'accosterei semmai all'
“\emph{ultimo suo}” di cui parla Dante ai versi 31-33 del Canto XXX del 
\emph{Paradiso}. Ricordo la relativa terzina:
\begin{center}
 ``\emph{ma or convien che mio seguir desista\\
  più dietro a sua bellezza, poetando,\\
  \hspace{2em}come \textbf{all'ultimo suo ciascuno artista}.''}
\end{center}
Come dire che l'animo di un poeta, così come il genio di uno scienziato, 
può raggiungere vette sublimi, ma non diventa mai un \emph{ipse dixit} assoluto 
e definitivo. Per Dante come per Pascal, il suo apice coincide con l'umile 
inchino all'ineffabile, all'inesprimibile, alla superiore grandezza di Dio 
o alla meraviglia dell'universo. Del resto perfino la matematica del 
Novecento conferma con Gödel e i suoi teoremi di incompletezza i limiti 
della mente umana, cui è precluso di assiomatizzare l'aritmetica in modo 
coerente e conclusivo. Nessun tentativo in proposito andrà mai a buon fine. 
L'ultimo passo della ragione è di riconoscere questa sua incapacità. 

È forse il caso di citare qui anche il pensiero 131, pp. 184-193, in cui 
Pascal sembra anticipare certe tematiche della sensibilità borgesiana. La 
premessa è che metà della vita si passa vegliando e metà dormendo e 
sognando, e che talora “\emph{durante il sonno si crede di vegliare}”. 
L'interrogativo è allora se anche la prima “\emph{metà della vita}”, in cui 
siamo effettivamente convinti di vegliare, “\emph{non sia essa stessa un sogno 
[\dots] un po' differente dal primo}” e se di conseguenza ogni verità di questo
mondo risulti vaga e impalpabile.

Non basta dunque la ragione, a parere di Pascal, neppure la più ingegnosa. 
Ci vuole altro, e cioè il cuore. Infatti – altro aforisma famosissimo nei 
\emph{Pensieri} (423, p. 425)– “\emph{[i]l cuore ha le sue ragioni che la 
ragione non conosce}”. Segnaliamo qui di passaggio la replica fornita a 
distanza di secoli da Roberto Magari in \cite{Ma}, che pure “\emph{la ragione
ha le sue passioni che il cuore non può provare}”. Del resto le due opinioni
non paiono affatto divergenti e reciprocamente esclusive, al contrario sembrano
potersi conciliare senza affanno. 

In definitiva, sostiene Pascal, “\emph{[c]onosciamo la verità non soltanto 
grazie alla ragione ma anche grazie al cuore}” (110, p.~173). Perfino in 
matematica. “\emph{Il cuore}” per esempio “\emph{sente che vi sono tre 
dimensioni nello 
spazio e che i numeri sono infiniti e la ragione dimostra in seguito che non 
ci sono due numeri quadrati di cui uno sia il doppio dell'altro}”, cioè 
prova l'irrazionalità della radice di 2. “\emph{I principi si sentono, le 
proposizioni si deducono}”. 
Concetto analogo si esprime ne \emph{Lo spirito geometrico} 
\cite[pp.~75-76]{Pa2}, 
dove si osserva come la matematica tratti comunemente oggetti, quali movimento, 
numero, spazio, che giungono a dare il nome ad alcune sue branche 
fondamentali – rispettivamente meccanica, aritmetica e geometria 
propriamente detta – e tuttavia li lasci indefiniti. Si rileva però che 
“\emph{la 
mancanza di definizione}” di questi concetti “\emph{è piuttosto una perfezione 
che 
un difetto, perché non viene dalla loro oscurità, ma, al contrario, dalla 
loro estrema evidenza, la quale è tale che ha tutta la certezza della 
dimostrazione, benché non ne abbia la convinzione}”. È quindi inutile, 
secondo Pascal, attardarsi qui a definire; è importante al contrario 
affidarsi alla natura e all'intuizione, aprirsi al cuore e ascoltarne la 
voce rivelatrice.

Ora, è fuor di dubbio che la matematica, così come strutturata da Euclide e 
poi rifondata a inizio Novecento, si poggia su concetti primitivi di per sé 
indefiniti e semmai descritti dagli assiomi opportuni. Ma a vedere le 
argomentazioni così candide di Pascal, la sua fiducia che il cuore 
suggerisca pure in matematica i principi appropriati, viene da chiedersi 
quale sarebbe stata la sua reazione di fronte a certi sviluppi bizzarri e 
imprevedibili della matematica del Novecento, come la teoria degli insiemi e 
il principio della scelta di Zermelo, oppure quel paradosso di 
Banach-Tarski, secondo cui una sfera si può dividere in un numero finito di 
parti uguali che, ricomposte opportunamente, vanno a formare due sfere dello 
stesso volume di quella di partenza. Proposizione geometrica che la ragione 
deduce, ma forse il cuore non sente, o al limite confina tra i miracoli 
della fede. 

Come che sia, Pascal è ben lungi dal trascurare il metodo assiomatico, che 
anzi descrive in dettaglio ne \emph{Lo spirito geometrico} \cite[pp.~94 e 
seguenti]{Pa2} esprimendo tuttavia concezioni che, di nuovo, sorprendono e 
quasi 
incantano per la loro ingenuità. Le sue regole per formulare definizioni, 
assiomi e dimostrazioni, infatti, si preoccupano soprattutto di evitare 
oscurità ed equivoci e cercare anzitutto la chiarezza. Le sue 
raccomandazioni in merito sono, rispettivamente:

\begin{itemize}[nosep]
 \item “\emph{[n]on voler definire nessuna cosa talmente nota per se stessa che 
non vi sono assolutamente termini più chiari per spiegarla}”;
 \item “\emph{enunciare come assiomi soltanto cose perfettamente evidenti per 
se 
stesse}”; 
 \item “\emph{non ammettere poi nessun principio necessario senza aver chiesto 
se lo si concede, per quanto chiaro ed evidente possa essere}”, dunque non 
imporre mai all'interlocutore postulati che egli non si senta di 
condividere;
 \item finalmente “\emph{[n]on voler dimostrare alcuna cosa che sia talmente 
evidente per se stessa che non v'è nulla di più chiaro per provarla}”, 
appoggiarsi sempre ad assiomi manifesti o ad affermazioni già provate e 
applicare con cura le definizioni.
\end{itemize}

La logica sottintesa da queste raccomandazioni colpisce allora, come già si 
diceva, per la sua semplicità, la sua innocenza e la sua estrema confidenza 
in una ragione ispirata dal cuore. Non è certo la logica insidiosa, 
tormentata e inappagata che ci manifestano gli assiomi di Zermelo, o i 
teoremi di Gödel, o per altri versi il paradosso di Banach-Tarski. È 
tuttavia una logica apprezzabile proprio per la sua onestà e, peraltro, per 
niente ignara dei principi tramandati dagli antichi. 

Capita infatti che Pascal in \cite[pp.~79-80]{Pa2}, trattando proprio degli 
indivisibili e volendo persuadere il lettore che lo spazio si può dividere 
all'infinito – affermazione quando mai astratta e delicata, quindi 
difficile da raffigurarsi – proponga di affidarsi alla seguente premessa – 
nella sostanza a una dimostrazione per assurdo:
\begin{quoting}
 “\emph{Tutte le volte che una proposizione è incomprensibile, occorre 
sospendere il giudizio e non negarla a tal segno, ma esaminarne il contrario, e
se lo si trova evidentemente falso, si può arditamente affermare la prima, per 
quanto incomprensibile sia}.”
\end{quoting}
Poche righe dopo, Pascal esprime la sua fiducia nel principio del terzo 
escluso, che è poi la base del meccanismo per assurdo, e afferma che, di 
fronte a “\emph{due contrari tutti e due inspiegabili, è tuttavia 
necessariamente certo che l'uno dei due è vero}”. Ora, il procedimento per
assurdo è in matematica strategia vecchia di millenni, eppure comunemente
accettata e largamente impiegata ancor oggi, “\emph{amata}” da Euclide, ma 
anche celebrata due millenni dopo da Godfrey Hardy \cite{Ha} come un 
“\emph{gambitto molto più raffinato}” di quelli degli scacchi. 
Ciò nonostante resta controversa, e rifiutata da chi, come gli 
intuizionisti, preferisce argomenti diretti e costruttivi. Pare tuttavia 
superficiale, infondata e forse malevola – diciamo pure ignorante – la 
critica che alla precedente riflessione di Pascal rivolge Voltaire in 
\cite[p.~147]{Vo}:
\begin{quoting}
“\emph{È evidente, mi pare, che entrambi i contrari possono essere falsi. Un 
bue vola verso sud con le ali, un bue vola verso nord senza ali; ventimila 
angeli hanno ucciso ieri ventimila uomini, ventimila uomini hanno ucciso 
ieri ventimila angeli: tutte queste proposizioni sono evidentemente false}”  
\end{quoting}
– ma non sono neppure l'una il contrario, cioè la negazione, dell'altra, 
come invece Pascal presuppone.

Arriviamo finalmente agli indivisibili. Pascal è euclideo, sostenevamo poco fa: 
non solo nella prosa e nel pensiero, ma anche nell'attitudine verso la 
geometria. Talvolta, verrebbe da pensare, perfino archimedeo. Anche nelle sue 
riflessioni di filosofia della scienza egli pare accogliere in qualche occasione
il \emph{principio di Archimede}. Non che se ne trovi traccia esplicita in 
cite{Pa2}. Ma in quella sede (alle pagine 83-84), discutendo se l'unità sia un 
numero come gli altri o no, si riporta la già citata Definizione 4 del libro quinto
di Euclide, quella per cui due grandezze si dicono omogenee “\emph{quando una di esse, moltiplicata più volte, può giungere a sorpassare l'altra}”. 
Nell'occasione viene onestamente da pensare che Pascal sottoscriva l'idea 
di un universo solo archimedeo. 

Colpisce tuttavia l'enfasi che, già in \cite{Pa2}, Pascal riserva 
all'infinitesimo, all'infinitamente piccolo che proprio l'infinitamente 
grande evoca per contrasto. Ne discuteremo tra poco i motivi profondi, esterni alla matematica. Prendiamo però atto dell'affermazione che troviamo in \cite[p.~86]{Pa2},
che “\emph{l'infinito aumento contiene necessariamente anche la divisione 
infinita}”, o di quanto leggiamo poco prima (pp. 76-77), che “\emph{[l]a 
principale} [meraviglia della natura] \emph{comprende le due infinità, che si 
incontrano in tutte le cose: l'una di grandezza, l'altra di piccolezza}”. 
E ancora, più per esteso:
\begin{quoting}
“\emph{per quanto grande sia un numero, se ne può concepire uno più grande, e 
ancora un altro che superi l'ultimo, e così all'infinito, senza mai arrivare 
a uno che non possa più essere aumentato. E, al contrario, per quanto 
piccolo sia un numero, come la centesima o la decimillesima parte, se ne può 
concepire uno più piccolo, e sempre all'infinito, senza giungere allo zero o 
nulla}”.
\end{quoting}
Considerazioni che, di per sé, si conciliano nuovamente senza sforzo con la 
visione archimedea e con un infinito e un infinitesimo solo potenziali. 
Ma poi capita che Pascal si avventuri in un'altra aritmetica, che sembra 
invece riconoscere piena dignità agli infinitesimi. Capita che, dopo aver 
ricordato che “\emph{[u]n indivisibile è ciò che non ha nessuna parte, ed 
estensione è ciò che ha diverse parti separate}”, deduca che, di conseguenza, 
“\emph{due indivisibili uniti non fanno un'estensione}”, “\emph{due nulla di 
estensione non possono fare un'estensione}”, quindi contempli manifestamente 
un'addizione degli indivisibili – in qualche modo, un prodromo di algebra 
non standard. 
Quanto allo zero, egli afferma a p.~85 (sempre di \cite{Pa2}) che esso 
“\emph{non è dello stesso genere dei numeri perché, per quanto moltiplicato, 
non riesce a superarli; e così è un vero indivisibile di numero, come 
l'indivisibile è un vero zero di estensione}”, dunque non esclude che esistano
indivisibili aritmetici diversi da zero. L'infinito attuale sembra poi 
presente nel pensiero 682 (pp.~667-669):
\begin{quoting}
“\emph{Movimento infinito.\\
Il movimento infinito, il punto che riempie tutto, il momento di riposo.  
Infinito senza quantità, indivisibile e infinito.}”
\end{quoting}
L'infinitesimo attuale compare invece esplicitamente nel pensiero 199, p.~265, 
un frammento che poi in realtà Pascal avrebbe ripensato e soppresso e 
che a ogni modo asserisce chiaramente: “\emph{l'infinitamente piccolo è 
molto}”. 
Del resto, in uno dei pensieri più famosi (418 p.~413) si dichiara, a 
proposito nuovamente dell'infinitamente grande, che “\emph{[l]'uno unito 
all'infinito non l'aumenta in niente, non più che un piede a una misura 
infinita. Il finito si annienta a cospetto dell'infinito e diventa un puro 
niente. Così il nostro spirito di fronte a Dio, così la nostra giustizia 
davanti alla giustizia divina}”. E ancora:
\begin{quoting}
“\emph{Sappiamo che esiste un infinito e ignoriamo la sua natura, come sappiamo 
che è falso che i numeri siano finiti. Dunque è vero che esiste un infinito 
di numeri, ma non sappiamo che cosa sia. È falso che sia pari, è falso che 
sia dispari poiché, aggiungendo l'unità, non cambia affatto di natura. 
Tuttavia è un numero, e ogni numero è pari o dispari. È vero che questo è 
inteso per ogni numero finito}.”
\end{quoting}
Si torna così nuovamente al rapporto con la fede. Infatti il pensiero 
appena menzionato prosegue enunciando una celebre distinzione tra finito, 
infinito e Dio:
\begin{quoting}
\emph{“Conosciamo la natura e l'esistenza del finito, perché siamo finiti ed 
estesi come quello.\\
Conosciamo l'esistenza dell'infinito e ignoriamo la sua natura, perché 
possiede l'estensione come noi, ma non dei limiti come noi.\\
Ma non conosciamo né l'esistenza né la natura di Dio, perché egli non ha né 
estensione né limiti}.”
\end{quoting}
Arriviamo in definitiva all'altra dimensione dell'animo pascaliano, 
esistenziale e religiosa, e alla conseguente meditazione sul senso della 
vita e dell'uomo: lontana dalla matematica, e tuttavia spesso illustrata 
con paragoni matematici; aperta poi all'infinito, e quindi basata su una 
qualche matematica dell'infinito. Ecco un esempio, criticatissimo peraltro da
Voltaire.
\begin{quoting}
``\emph{Credete impossibile che Dio sia infinito, senza parti? Sì. Voglio 
dunque farvi vedere una cosa infinita e indivisibile: è un punto che si muova 
dappertutto con una velocità infinita.\\
Perché esso è uno in tutti i luoghi ed è tutto intero in ogni posto}.” 
(420, p.~423)\footnote{
Riportiamo per completezza le riserve di Voltaire sull'argomento \cite[p.~149]{Vo}.\\ 
''\emph{Vi sono qui 4 errori lampanti:
\begin{enumerate}[nosep, noitemsep]
 \item Che un punto matematico esista da solo;
 \item Che esso si muova a destra e a sinistra nello stesso tempo;
 \item Che esso si muova a velocità infinita; non vi è infatti velocità che non 
possa essere aumentata;
 \item Che sia tutto intero ovunque.``
\end{enumerate}}}
\end{quoting}
Nei \emph{Pensieri} avvertiamo soprattutto la riflessione sulla condizione 
dell'uomo, misteriosamente sospeso tra l'infinito e il nulla, privo di un 
dove e di un quando, equidistante tra infinito e infinitesimale (\cite{Bo},
\emph{Pascal}): “\emph{un nulla rispetto all'infinito, un tutto rispetto al 
nulla, una via di mezzo, tra tutto e nulla,\, infinitamente}\\[1mm]
  \begin{minipage}[]{.38\textwidth}
     \begin{center} 
\begin{inaccessibleblock}
  [Manoscritto del Memoriale]
\includegraphics[scale=0.035]
                {chap/01_interventi/09_toffalori/memoriale.jpg}
      \footnotesize Manoscritto del Memoriale
\end{inaccessibleblock}
    \end{center}
 \end{minipage} 
  \hfill
 \begin{minipage}[]{.59\textwidth}
\emph{lontano dal 
comprendere gli estremi}” (\cite[199,~p.~261]{Pa1}). In verità un'analoga 
riflessione si trova già ne \emph{Lo spirito geometrico} 
(\cite[p.~87]{Pa2}, 
dove pure si sottolinea la “\emph{doppia infinità}” che, come uomini, 
“\emph{ci circonda da tutte le parti}” e tuttavia si invita più laicamente a 
“\emph{imparare da questa meravigliosa considerazione a conoscere se 
stessi, vedendosi situati tra un infinito e un nulla di estensione, tra un 
infinito e un nulla di numero, tra un infinito e un nulla di movimento, tra 
un infinito e un nulla di tempo. 
In base a questo, si può imparare a stimarsi giustamente, e fare delle}
\emph{riflessioni che valgono più di tutto il resto della geometria}”. 
Il discorso torna decisamente nella sfera esistenziale e religiosa, e in 
toni ben\\[-2.5mm]
 \end{minipage}
\label{}
più drammatici, nel famosissimo pensiero 48 (p.~ 147):
\begin{quoting}

 “\emph{Quando considero la piccola durata della mia vita inghiottita 
nell'eternità che la precede e che la segue [\dots] il piccolo spazio che 
occupo e anche quello che vedo perduto nell'infinita immensità degli spazi che 
ignoro e che mi ignorano, mi atterrisco e mi stupisco di vedermi qui 
piuttosto che altrove, perché non vi è alcuna ragione che io sia qui 
piuttosto che altrove, perché io sia oggi piuttosto che allora. Chi mi ci ha 
messo? Per ordine e per opera di chi questo luogo e questo tempo sono stati 
destinati a me?}”
\end{quoting}
Il pensiero 199 va addirittura oltre, quando (p.~259) rappresenta “\emph{non 
solo l'universo visibile, ma l'immensità che si può concepire nella natura nel 
cerchio di questo compendio d'atomo}”, e quindi “\emph{un'infinità di universi, 
ognuno dei quali ha il suo firmamento, i suoi pianeti, la sua terra, nelle 
stesse proporzioni del mondo visibile}”. L'immensità del cosmo e la minuzie 
delle sue particelle si schiudono allora a orizzonti tutt'altro che 
archimedei. 
Tant'è che Pascal, per raffigurare lo scenario, s'affida (p.~267) a una 
metafora matematica che altri prima di lui avevano adoperato – attribuita 
infatti a Platone e ribadita da Alano di Lilla alla fine del XII secolo (si 
veda \cite{Bo}, \emph{La sfera di Pascal}) – e paragona questo espandersi di 
“\emph{spazi 
inimmaginabili}” a una “\emph{sfera infinita il cui centro è dovunque, la 
circonferenza in nessun luogo}” – come i microcosmi non standard che 
avvolgono ogni punto reale.\footnote{
Borges (\cite{Bo}, \emph{La sfera di Pascal}) ricorda come, in una prima 
redazione del testo, Pascal scrive addirittura ''\emph{sfera spaventosa}`` 
(\emph{effroyable}).} 
“\emph{Non v'è atomo dello spazio che non racchiuda 
universi, né universo che non sia anche un atomo}”, scrive Borges (\cite{Bo}, 
\emph{Pascal}), soggiungendo che ogni uomo, e Pascal in particolare, è 
contemporaneamente universo e atomo, soggetto quindi a moltiplicarsi e 
dividersi incessantemente. 

Tra i \emph{Pensieri} più famosi c'è poi il già menzionato 418 (pp.~413-423), 
che espone soprattutto l'argomento, anche questo già menzionato, della 
\emph{Scommessa}. Di nuovo la matematica, nello specifico il calcolo delle 
probabilità, interviene in modo degno di nota e l'infinito matematico affiora 
nuovamente come termine di similitudine. Il punto in discussione riguarda la 
vita umana, e la scelta se spenderla o no puntando sull'esistenza di Dio. Una 
simile scommessa, secondo Pascal, si impone a ogni uomo. È ineludibile, perché 
investe non solo l'esistenza terrena ma anche il suo eventuale seguito nell'al 
di là. Dunque “\emph{[s]commettere bisogna: non è una cosa che dipenda dal 
vostro volere, ci siete impegnati}”. In proposito, però, la ragione non può 
dare nessuna luce perché Dio la trascende per esistenza e natura – tra 
l'intelletto e l'Altissimo “\emph{c'è di mezzo un caos infinito}”. 

Resta allora all'uomo un unico criterio cui affidarsi per decidere, 
ossia la propria felicità. Ora, 

\begin{itemize}[nosep]
 \item uno scommettitore che punta sulla presenza di Dio, se vince, se 
dunque Dio c'è davvero, guadagna la beatitudine eterna, se invece perde, se 
quindi Dio non c'è, al più spende la sua esistenza mortale nel rispetto 
delle leggi divine – non la peggiore delle disgrazie;
 \item chi invece preferisce l'opzione opposta, se vince guadagna forse le 
gioie effimere di una vita, ma se perde è condannato all'eterno castigo.
\end{itemize}

La conclusione è evidente, perché nel confronto tra una vincita finita, 
ossia una vita terrena, che dura quello che può durare, e una speranza 
infinita, cioè un'eterna felicità, non ci può essere paragone, né esitazione 
a scommettere: l'infinito infatti è più grande di ogni competitore finito. 

Questo è, in estrema sintesi, l'argomento di Pascal, che in verità è stato 
ed è largamente discusso. Già Voltaire gli rivolgeva in \cite{Vo} qualche 
immancabile biasimo. Obiettava per esempio che astenersi nella scommessa a 
favore di Dio non significa scommetterGli contro. Definiva poi “\emph{un po' 
sconveniente e puerile}” l'idea di ridurre temi così seri e “\emph{gravi}”, 
quali la 
fede, a una specie di gioco d'azzardo. 

Qualche secolo dopo, Borges stesso ribadì le stesse riserve e definì 
“\emph{vani 
e frivoli}”  i tentativi pascaliani di applicare “\emph{alle arti apologetiche 
il calcolo delle probabilità}” (\cite[Pascal]{Bo}).
C'è poi chi osserva che il ragionamento di Pascal si applica non solo al 
cattolicesimo, ma a ogni religione che promette ai suoi fedeli un premio 
senza fine. In tutti questi casi l'agnosticismo sarebbe, per gli stessi 
identici motivi, da rifiutare, ma la fede da abbracciare di conseguenza – 
cristiana, musulmana o altro – indefinita. 

Insomma, l'esistenza di Dio è problema più grande di noi, e perfino di 
Pascal, e il discorso della scommessa non così convincente come il suo 
autore avrebbe voluto. Resta però la sua prosa limpida, semplice, schietta e 
trasparente. 
Resta il fondamento matematico, che sembra invece condivisibile e 
inattaccabile, anche quando sconfina nell'infinito e lo dichiara maggiore 
del finito. 
Resta finalmente l'accostamento singolare che si opera, adoperando 
l'infinito matematico attuale e non standard come misura e figura 
dell'Altissimo. 



\begin{thebibliography}{10}
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{section}{Bibliografia}

\bibitem[Ba]{Ba}
M. E. Baron, 
\emph{The origins of the Infinitesimal Calculus}, 
Pergamon Press, 
Oxford, 1969

\bibitem[Bo]{Bo}
J. L. Borges, 
\emph{Altre inquisizioni}, in \emph{Tutte le opere}, volume I, Mondadori, 
Milano, 1994, pp. 905-1093. Contiene: \emph{La sfera di Pascal}, pp. 911-914, e 
\emph{Pascal}, pp. 998-1001

\bibitem[Ge1]{Ge1} 
K. I. Gerhardt, \emph{Leibniz in London}, 
The Monist 27 (1917), 524-559 (traduzione in inglese di articolo originale in 
tedesco del 1891, con 
commenti critici di J. M. Child), https://www.jstor.org/stable/27900660

\bibitem[Ge2]{Ge2} 
K. I. Gerhardt, \emph{Leibniz and Pascal},The Monist 28 (1918), 530-556 
(traduzione inglese di articolo originale in tedesco del 1891, con commenti 
critici di J. M. Child), https://www.jstor.org/stable/27900706

\bibitem[Gi1]{Gi1} E. Giusti, \emph{Piccola storia del calcolo infinitesimale 
dall'antichità 
al Novecento}, Istituti Editoriali e Poligrafici Internazionali, Pisa-Roma, 2007

\bibitem[Gi2]{Gi2} E. Giusti, \emph{Dalla Géométrie al calcolo: il problema 
delle tangenti e l'origine del calcolo infinitesimale}, Matematica, Cultura e Società. 
Rivista dell'Unione Matematica Italiana 1 (2016), 209-239

\bibitem[Ha]{Ha}G. Hardy, \emph{Apologia di un matematico}, Garzanti, Milano, 
2012

\bibitem[Hi]{Hi} D. Hilbert, \emph{Problemi matematici}, in: \emph{Ricerche sui 
fondamenti della matematica}, a cura di V. M. Abrusci, Bibliopolis, Napoli, 1978,
145-162

\bibitem[Lo]{Lo} G. Lolli, \emph{Infinitesimal and infinites in the history of 
Mathematics: A 
brief survey}, Applied Mathematics and Computation, 218 (2012), pp. 7979-7988.

\bibitem[Ma]{Ma} R. Magari, \emph{Morale e metamorale. Un approccio 
probabilistico ai problemi 
morali}, Clueb, Bologna, 1986

\bibitem[PaRo]{PaRo} M. Panza, C. S. Roero, \emph{Geometria, flussioni e 
differenziali. Tradizione e innovazione nella matematica del Seicento}, La 
Città 
del Sole, Napoli, 1995

\bibitem[Pa]{Pa} B. Pascal, \emph{Oeuvres complètes}, Seuil, Paris, 1963

\bibitem[Pa1]{Pa1} B. Pascal, \emph{Frammenti}, 2 volumi, Rizzoli, Milano, 1983

\bibitem[Pa2]{Pa2} B. Pascal, \emph{Lo spirito della geometria e altri scritti 
sul “metodo”}, 
Morcelliana, Brescia, 2017

\bibitem[Pa3]{Pa3} B. Pascal, \emph{Lettere provinciali}, Rizzoli, Milano, 1989

\bibitem[Pe]{Pe} G. Périer, \emph{La vita di Pascal}, in [Pa1], volume 2, pp. 
1053-1099

\bibitem[Vo]{Vo} Voltaire, \emph{Lettere filosofiche}, Barbera, Siena, 2007

\bibitem[WrGa]{WrGa} F. L. Wren, J. A. Garrett, \emph{The Development of the 
Fundamental Concepts of Infinitesimal Analysis}, Amer. Math. Monthly  40 
(1933), 
pp. 269-281, 
https://www.jstor.org/stable/2302202

\end{thebibliography}
